% -*- LaTeX -*-

\section*{Disclaimer}

Diese Vorlesungsmitschrift ist urspr"unglich nicht zur Ver"offentlichung
bestimmt gewesen. Ich habe sie f"ur meinen eigenen Bedarf angefertigt,
um zum einen gezwungen zu sein, mich mit dem Vorlesungsstoff nochmals
auseinanderzusetzen, zum zweiten, damit ich eine leserliche Fassung
meines Mitschriebs habe (meine Handschrift ist f"urchterlich), und zum
dritten, um in \TeX\ beziehungsweise \LaTeX\ in der "Ubung zu
bleiben.

Ich kann jedem nur w"armstens empfehlen, ihre oder seine Mitschrift
ebenfalls zuhause abzutippen, denn dann liegt zun"achst einmal der
Aufschrieb in einfach zu vervielf"altigender und weiterzuverarbeitender
beziehungsweise ver"anderbarer Form vor, weiterhin ist aber auch schon
gew"ahrleistet, da"s man sich inhaltlich mit dem Stoff nochmals
auseinandergesetzt hat, insbesondere dann, wenn man versucht,
inhaltliche und typographische Struktur und Form in die Sache zu
bringen und eventuell noch einiges in eigene Worte zu fassen. Erst
dann merkt man, wie gut oder wie schlecht man den Stoff tats"achlich
verstanden hat.

Ich hoffe, da"s mein Mitschrieb nicht nur mir n"utzlich ist. Sollten
Fehler auftauchen, was unweigerlich der Fall sein wird, so bitte ich
um eine entsprechende R"uckmeldung, damit ich die Fehler korrigieren
kann. Aber auch so freue ich mich "uber jedes Feedback. Klar sein
d"urfte, da"s ich keinerlei Garantie f"ur die Richtigkeit dieser
Mitschrift "ubernehmen kann.

Viel Spa"s und viel Erfolg beim Informatik-Lernen!

Karlsruhe, den \today\hfill \textsl{Tobias Dussa}
(\verb~s_dussa@ira.uka.de~)

\section*{Credits}

Ich bedanke mich hiermit f"ur die Unterst"utzung und Mithilfe von (in
alphabetischer Reihenfolge):
\begin{itemize}
\item Christian Ceelen,
\item Stefan Kreckwitz,
\item Roland Schleip,
\item Thomas Schmelter sowie
\item Marcus V"olp.
\end{itemize}

\newpage
